% \section*{MÓDULO 2: Ciencias Naturales Física y Química}

\subsection{Dinámica (FIS1514)}
\begin{definicion}[title=Contenidos]
\begin{enumerate}
    \item[1.] Estática: \fehandbook{107-113}
    \begin{itemize}
        \item Resultantes de sistemas de fuerzas \fehandbook{107}
        \item Sistemas de fuerzas concurrentes \fehandbook{107}
        \item Equilibrio de cuerpos rígidos \fehandbook{109}
        \item Marcos \feimply{Método conceptual}
        \item Centroide del área \fehandbook{108}
        \item Momentos del area de inercia \fehandbook{109}
        \item Fricción \fehandbook{110}
    \end{itemize}
    \item[2.] Dinámica: \fehandbook{114-124}
    \begin{itemize}
        \item Movimiento lineal (fuerza, masa, aceleración, momento) \fehandbook{114, 119}
        \item Movimiento angular (par, inercia, aceleración, momento) \fehandbook{116, 120}
        \item Momentos de inercia \fehandbook{108}
        \item Principio de Impulso y cantidad de movimiento aplicados a partículas y cuerpos rígidos \fehandbook{121}
        \item Trabajo, energía, potencia y como se aplica a partículas y cuerpos rígidos \fehandbook{119}
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{teorema}[title=Indicadores a evaluar]
\begin{enumerate}
    \item[2.] Establecer las ecuaciones del movimiento y equilibrio de sistemas utilizando la cinemática, las leyes constitutivas, y las condiciones de equilibrio.
    \item[3.] Resolver problemas de equilibrio estático y dinámico de sistemas.
    \item[4.] Plantear el equilibrio de sistemas utilizando los principios de energía y trabajo virtual.
    \item[5.] Manejar el concepto de restricciones cinemáticas y fuerzas de vínculo.
    \item[6.] Transformar fuerzas y desplazamientos entre distintos sistemas coordenados.
    \item[7.] Conocer planteamientos algorítmicos y numéricos para resolver eficientemente problemas de la mecánica clásica.
\end{enumerate}
\end{teorema}

\subsection{Electricidad y Magnetismo (FIS1533)}
\begin{definicion}[title=Contenidos]
\begin{enumerate}
    \item[1.] Carga \fehandbook{355}
    \item[2.] Corriente \fehandbook{355}
    \item[3.] Energía \fehandbook{356}
    \item[4.] Voltaje y poder \fehandbook{356}
    \item[5.] Voltaje y trabajo \fehandbook{355}
    \item[6.] Fuerza entre cargas \fehandbook{355}
    \item[7.] Leyes de voltaje y corriente (Kirchhoff, Ohm) \fehandbook{356}
    \item[8.] Circuitos Equivalentes (series y paralelo) \fehandbook{358}
    \item[9.] Capacitancia e inductancia \fehandbook{356, 361}
    \item[10.] Circuitos de corriente alterna \fehandbook{365}
    \item[11.] Reactancia e impedancia \fehandbook{365}
    \item[12.] Algebra compleja básica \fehandbook{33}
\end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{teorema}[title=Indicadores a evaluar]
\begin{enumerate}
    \item[1.] Describir el fenómeno del campo eléctrico, la conceptualización de carga eléctrica así como la corriente eléctrica (Ley de Gauss).
    \item[2.] Identificar los campos vectoriales creados a través de arreglos discretos y continuos de cargas eléctricas.
    \item[4.] Calcular el potencial electroestático de un sistema y explicar su relación con dispositivos reales como el capacitor.
    \item[5.] Explicar el principio de inducción magnética y su relación con dispositivos reales como la inductancia.
    \item[6.] Describir un circuito de corriente continua mediante las ecuaciones que lo gobiernan y de calcular la corriente y el voltaje en cada uno de sus nodos.
    \item[7.] Describir un circuito de corriente alterna mediante las ecuaciones que lo gobiernan y de predecir su comportamiento inicial y estacionario.
\end{enumerate}
\end{teorema}

\subsection{Química para Ingeniería (QIM100E)}
\begin{definicion}[title=Contenidos]
\begin{enumerate}
    \item[1.] Nomenclatura \feimply{Principalmente memoria para inorgánica}
    \item[2.] Oxidación-Reducción \fehandbook{92}
    \item[3.] Tabla periódica \fehandbook{88}
    \item[4.] Estados de la materia \fehandbook{155}
    \item[5.] Ácidos y Bases \fehandbook{86}
    \item[6.] Ecuaciones (estequiometría) \fehandbook{85}
    \item[7.] Metales y No Metales \fehandbook{88}
    \item[8.] Equilibrio \fehandbook{85}
\end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{teorema}[title=Indicadores a evaluar]
\begin{enumerate}
    \item[1.2] Manejar y aplicar la conversión de unidades (Sistema Internacional y sus prefijos).
    \item[3.2] Discutir cómo los cambios de temperatura afectan el estado de una sustancia (sólido, líquido y gas).
    \item[3.3] Describir los diferentes tipos de enlaces presentes en materiales sólidos y sus estructuras cristalinas.
    \item[6.1] Describir el significado de equilibrio dinámico y diferenciar equilibrios homogéneos y heterogéneos.
    \item[6.2] Entender y relacionar cuociente de reacción (Q), concentración de especies, y constante de equilibrio (K).
    \item[6.3] Explicar el significado de la constante de equilibrio, y su cálculo a partir de las concentraciones en el equilibrio.
    \item[7.1] Diferenciar conceptos de electrolitos fuertes y débiles.
    \item[7.3] Identificar las relaciones entre la concentración de iones y el pH. Discutir las relaciones entre Ka y el grado de ionización de ácido. Describir el comportamiento de ácidos y bases fuertes y débiles en disolución.
    \item[7.4] Calcular el pH de soluciones de ácidos, bases y sistemas buffer.
    \item[9.1] Formular semi-reacciones balanceadas en masa y carga.
    \item[9.2] Describir los componentes de una celda electroquímica.
    \item[9.3] Describir el electrodo estándar de hidrógeno.
    \item[9.4] Identificar las relaciones entre energía de Gibbs, potencial estándar y la constante de equilibrio K.
\end{enumerate}
\end{teorema}

\subsection{Termodinámica (FIS1523)}
\begin{definicion}[title=Contenidos]
\begin{enumerate}
    \item[1.] Leyes termodinámicas (primera ley, segunda ley) \fehandbook{147-151}
    \item[2.] Energía, calor y trabajo \fehandbook{143, 147}
    \item[3.] Disponibilidad y reversibilidad \fehandbook{152}
    \item[4.] Ciclos \fehandbook{149, 172}
    \item[5.] Gases ideales \fehandbook{145}
    \item[6.] Mezcla de gases \fehandbook{154}
    \item[7.] Fase cambios \fehandbook{144}
    \item[8.] Transferencia de calor \fehandbook{204+}
    \item[9.] Propiedades de: entalpía y entropía \fehandbook{143, 157}
\end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{teorema}[title=Indicadores a evaluar]
\begin{enumerate}
    \item[1.] Definir el concepto de temperatura y temperatura absoluta.
    \item[2.] Explicar el equilibrio térmico y el principio de expansión térmica.
    \item[4.] Explicar la primera ley de la termodinámica y aplicar la ley a ejemplos con gases ideales.
    \item[5.] Describir el concepto de entropía y de la dirección de los procesos.
    \item[6.] Calcular la entropía, potencial termodinámico y eficiencia en distintos ciclos ideales y reales.
    \item[7.] Calcular varias cantidades termodinámicas como promedios de propiedades mecánicas de sistemas de gran número de partículas.
\end{enumerate}
\end{teorema}
